手探熱易干擾 持凍飲減0.8℃ 食肆公眾場所廣泛用 醫生：發燒者可出術過關

【明報專訊】新冠病毒第四波疫情來勢洶洶之際，一直備受爭議的手心探熱模式仍廣泛被食肆或公共場所採用，有家庭醫生指出，心手溫度易受環境影響，發燒者甚至可「出術」降溫過關，憂慮手探溫度偏差容易走漏發燒個案。現時絕大多數食肆採用直立式紅外線體溫探測儀並容許食客以手心探熱，本報記者以手執凍飲及暖包，測試多家連鎖食肆測體儀讀數受外在因素干擾的程度，結果顯示，經干擾後的手心溫度最多可分別降低0.8度及增加約2.8度（攝氏，下同）。同類測溫儀其中一家主要生產商回覆查詢時明確稱，「測掌紋（心）肯定不準」。

明報記者 羅霈潁

衛署未訂手探發燒標準

現時政府規定食肆須為客人先量體溫，措施實施初期，大部分食肆設專人以手提式紅外線探溫槍為食客前額探熱，但自夏天起，一款免手提、可用腳架直立或掛牆的紅外線測溫儀大行其道，廣泛為食肆採用。據記者到各區商場觀察和統計，推算市面逾八成食肆採用同類測溫儀，絕大部分食肆容許客人以前額或手心探熱。然而，手探並不屬衛生署醫療儀器科網頁介紹的5種常用量度體溫方式，署方亦無提供手探的發燒參考指標供公眾參考。

本報記者早前在各區揀選多間連鎖食肆及部分市政場所做探熱測試，並向家庭醫生林永和借用其診所的耳探機作測試標準，先透過耳探量度體溫（核心溫度），再即場以食肆或場所的紅外線測溫儀量度前額及手心溫度，以反映3者差異。結果顯示，通常耳探體溫讀數最高，手探最低，兩者最多可相差0.9度。

耳探體溫讀數最高 手探最低

為測試外在因素干擾手探程度，記者分別手握冰凍汽水或暖包約1分鐘，再手探測溫。結果顯示，持凍飲後大部分測溫儀會顯示「Lo」，即溫度過低。據記者觀察，部分測溫儀讀數在低至35.7度時仍未顯示「Lo」，若以此比對正常手探讀數，推斷凍飲干擾可令體溫下跌達0.8度。

至於執暖包後的測溫結果，大部顯示體溫會超過37.5度，儀器會發出「嗶嗶」警報聲，干擾後的讀數最多增加約2.8度。記者亦發現，不同測溫儀的警報聲音長短及音量不一，個別食肆測溫儀的發燒警報與低溫警報聲音相近，店員或未能即時分辨客人有否發燒。

據記者觀察，該款體溫儀最普遍被採用的型號名為「K3」和「K3 Pro」，記者從深圳市強威電子有限公司網址發現該公司生產「K3」和「K3 Pro」，遂以用家身分向該公司查詢，孫姓經理回覆稱，該款測溫儀雖可測掌心，但「測掌紋（心）肯定不準」，測額頭才準。

醫生：量度表面溫度只屬初步篩選

林永和醫生表示，量度表面溫度只屬初步篩選，從防疫角度則以額探較準，因手心溫度易受外在環境、手汗、或本身手腳較冰冷等因素影響，「一個發燒的人甚至可手握凍飲後探熱來出術」；再者，若食肆無職員觀察探熱過程，「食客可以是旦『嘟』，這樣探熱只是『做個樣』，部機亦只是裝飾品」。他認為，為減少高危接觸，用額探或手探儀器為公眾探熱屬可接受，但若發現體溫偏高的不確定個案，便應即場以耳探機量度核心溫度，確保無走漏個案，特別是政府機構或場所更應嚴格把關；他說手探現時仍被廣泛採用，擔心若量度結果有偏差，「可能對第四波疫情影響很大」。

衛署：對讀數有懷疑 應用其他探熱器再量度

衛生署回應查詢稱，非接觸式紅外線溫度計或熱像儀可用於量度皮膚表面體溫，篩選發燒者，但承認表面體溫或未能提供可靠的參考以確定有否發燒，因此若量度出體溫高於設定參考值，又或對第一個讀數有懷疑，便應用其他探熱器再量度核心溫度以作確定；不過，署方無回應有關手心探熱的準確性及指標。食環署稱，會根據《預防及控制疾病（規定及指示）（業務及處所）規例》（第599F章）指示巡查餐飲處所，確保其遵守《規例》，包括量度體溫的規定。
（疫情第四波）

某IQ百幾既高官：哎吔 點解我又諗唔到

用耳探燒過38度，手掌都係36.6

見到啲醫院診所都有用
笑出聲

放後一吋已經又低左半度
呢舊野根本係垃圾

呢部野不嬲用黎做樣

鬼唔知咩，唔通個個用肛探？

強制出街要自備格肋底探熱針

咁你咁樣講 我用冰袋敷額頭都得

周街都無症狀
大家心知肚明做樣啦
發現新大陸咁好叻咩

根本就係on9

你有咩野同佢講左先

拎銀包都do到

是但啦，都係做個樣

部機個display根本就係36+ ran()

探手根本唔準
一黎呢啲探熱只係度緊表面溫度
二黎四肢唔似得core同頭部咁需要恆溫
唔係邊度黎手腳冰冷問題
甚至去洗個手都降到溫

呢部野電話探都係36度 擺明裝飾黎

見過係街 就算高溫都會比你試到低溫先入

做樣啫，商家根本唔理你燒唔燒

呢部野我最高只見過36.8 最低見過32

手機都探得👍🏻👍🏻 有35.5度

從來未見過人用呢一舊野會超過37.3

排隊肛探

屌你老母原本呢個措施都係多撚餘架啦
仲係到討論有冇出術

食店：求撚其咗就開舖做生意架啦，大家做樣咪算囉，要計就去同武漢計啦

肛探囉咁

建興肛探

咩醫生咁叻
唔係覺得真係阻到人呀嘛
人人都要做裝飾唔使講出嚟

其實Lo即係點 我試過幾次33.幾

賣呢款探熱機既人賺到笑

一直覺得呢d 機啲數字根本係假
有野放前面就是但show 個number出嚟

做吓樣嘅啫
發燒又唔一定中招,中招又唔一定發燒
好多人中招係無病徵

用凍飲放頭都可以減溫

部野測到肺炎？

lo=探唔到
試過溫度槍探頭幾次都lo
差d唔俾我入 on99

要出術呃話，我擺杯凍飲喺額頭十秒一樣得啦
計我話肛探最準確

成日笑鳩部嘢出random number
見過度到33.2度

呢部垃圾 就算度頭都係唔準

香港人宜家戴口罩同手探都係做樣

本身呢部野都係大陸
都唔準得去邊

部嘢弱智加，有嘢掃過都會有冧把出

個下嗶聲先係主要功能

專家

我今日先32.5

鳩探左半年幾先搵佢祭旗
唔撚瀨天氣凍?
真係咁撚緊張一鳩探就剷起晒啦

大家都係逢場作戲 何必咁認真

屌，我試過玩手機，玩到我右手發燒。之後要用左右再試過

我搵日搵個熱水壺試下會唔會「發燒」

做下樣啫

搵碌冰鎮青瓜隊兩隊
肛探都冇我符

放個電話埋去都36.7嫁啦
做樣既野 你知我知

嗰吓嗶聲就等於發達窿啲嘟聲
不過係俾個店員聽

吓一過就響到全邨都知喎

發燒又唔代表係有 冇發燒又唔代表係冇
探熱根本就係濕鳩

係160

量體溫 其實做樣

根本未試過驗到發燒

試過行到身水身汗高溫
佢叫我等一等再量

最後低返溫入到去

頭先探37.1
應該就快到我

呢部野我覺得流流地 次次見同款用黎探熱都係36.5度

不如講下而家確診有幾多個有發燒

明明之前依舊嘢都係要額探
係唔知幾時手探都得 慢慢就全宇宙都手探
最好笑係之前成堆人笑鳩中國探手腕

我試過37.5度
拎住把遮擋左太陽好耐
隻手傳左d熱

嚇到pk
再用手提額探計度，原來係得35.8

因為大家都知探熱呢樣野本來就係戇鳩

好似得幾個溫度顯示咁

係呢個商品戇鳩

分5千黎??

冇發燒唔代表冇肺炎

gay

其實呢個係業界既標準，無可能每個site都有錢買一部大範圍準確探測既野，於是就買一部主動式，人人都可以嘟到既機，又平又令人安心

其實所有site都明白探熱係防唔到武肺

其實邊個人發明用手量呢d 方法

Made in China

試過拎杯熱撚茶埋去佢會出hi 同埋唔同響聲
d餐廳好多時為左慳人手 叫人自己量 d伙記聽聲就算

根本就多9餘做樣

真，上星期發燒度手都過到
係醫院門口紅外線有響，但再嘟額頭都得37度
最後探耳39
可想而知探額頭同手啲機有幾唔準

我次次洗完對手都凍到過唔到機
要用返額頭

其實岩岩爆個時都會有職員專負責探熱
以家就變咗個職員睇你用一個明知唔會發燒既機去探熱
有時仲無人睇TIM 何必呢

我試過有部真係做樣
左手33度，再度35，右手34，跟住36
求鳩奇show個數出黎
幾個FD 一樣次次度都唔同

學習大大探手腕

其實感冒又好病毒性傳染病都好
都未必會發燒
有可能反而過低溫即35度左右

我上星期大感冒就正正係咁

唔使拎凍飲 好多女仔都手腳冰冷

做生意要快 唔通逐個逐個認真幫你探咩
橫掂如果有個有肺炎冇發燒嘅人除口罩打咗個乞嗤
大家都仆街㗎啦

餐廳唔夠人手
收錢 落單 傳菜 茶水
同一個人
仲要逐個量體溫

肺炎師

我低溫到探唔到

老老77 味見過依舊野 有人度超過37度

明知做戲

想做睇人量體溫個位
DREAM JOB

有啊 商場有個追住人派消毒搓手液嘅job

有D地方請個人返黎靜係睇人度 想做個個位啫

最低工資都制呀我

間廠發過豬頭

部野係會過38度既
只要不停咁你磨擦隻手擦到勁熱再度就會過
跟住即刻響鐘警告

依樣野真
有部嘟嘟機等入面d員工知有人入黎

點探都唔過37
有次發燒去睇醫生 係診所門口嘟呢部嘢都係35
去到見醫生 探耳仔38度

唔撚係今日先知呢舊野唔準下嘛

不嬲呢啲門面野黎架啦
唔係真係信下話

成日都探到34度事實上真係凍果陣 更多時候係探唔到

咁宇宙最強嘅連登畜係咪支持強制探頭

中左武肺又唔一定發燒，仲探熱都on99

公司凍到仆街，攪到每次lunch time 去用依款既餐廳都係量唔到

成日離遠起碼2米行過都有讀數

有睇過jojo就知

公司部機我每朝手探都係得34,5℃

仲要笑笑口個死人款

太陽手又唔同

其實本身額頭已經唔夠準
諗到用手掌個個係咪天材黎

做吓樣咁認真

一直好奇好耐
手掌都得賓州都得啦，分分鐘仲準

比起發燒得33度係要即call 黑箱車比你

day one已經知，咁都可以做新聞

支那野都信根本ON9

超過37度 轉個頭再探咪又係比入

唔使，call白車啫

上個禮拜feel到發燒專登去M記諗住探下熱，探到36度，之後去診所耳探就38度

咩醫院

剩係大熱天時曬完太陽都體感37啦
但出開手汗 35度 得咗

呢部野睇個樣已經知佢廢
個温度成日淨係加減0.1

我紅外線過到
探耳就測到發燒

好波叫班傻西同佢地老細講左先

一路夾住， 行到食肆門口抆出來

冇病徵即係冇病啦

試過曬完太陽身水身汗探到37.5都冇響

探乜鳩吖
搞到度度都好似關卡咁
食個飯都要過三關先俾入
十足十圈養香港人咁
正中港共下懷
但港豬又中晒港共圈套
用返港共啲垃圾法例去管返自己人

33應該顯示Low Temp

啲人隻手放好撚遠黎度
然後就再話 33.x度
大叫低溫症 / 部機壞嘅

心諗 你用額頭度咪準
又要用手度 又要嘈

冇 成部機都係流

女人有得豁免咩

全世界都知
明報天真過天真嬌
拎個手機去度都係36度

百幾蚊部放係到
又唔洗請多個人黎探熱
又呃到班天真嬌

做樣架啫
咁撚認真做咩

識探一定比like咁樣探

洗完手32度

根本就係啲保安廢老懶得去探熱。
全部都係罪魁禍首！又話好鍾意返工，返工都唔做好自己嗰份！香港第四波都係因為你哋啲班蛋散！

手探根本 on9

部野根本只會顯示36.5同Low

平時呢部機我用手機

紅外線槍 都唔準㗎
要準咪續個探口探肛囉

比冷風吹兩吹都35.2
利申 手腳冰冷絲

根本係做樣
大家都知，只係之前冇人講

on9
就算度到38度，d 店員都度撚到你入到鋪唯止

屌. 直接水銀針拮屎忽咪準囉.

33.X度真係部機壞喎

本身部嘢都唔知準唔準，可以係支那做鳩俾個random number就算嘅機

又或者係誤差上下三度嘅機（夠平就係咁架啦）

要出術
拎凍飲放係頭度凍10秒咪一樣
on99

公司門口都set左部
試過用拎完熱咖啡既手掌去探 發現真係會嗶嗶聲
嚇左一跳

氣溫落到廿五六度開始
我去親啲餐廳探手都係show “Lo”
術都唔使出

根本手探同額探都唔準

我次次洗完手先入去33℃

廣華有

大家都知量體溫冇用
做下樣姐

探手永遠都係出Lo
去邊度探都係咁，未試過出度數

係人都知部機係廢架啦
班官發現新大陸？

泥菩薩探江

乜額頭就出唔到術了咩
天真
一早話呢部嘢廢

啱呀

用返同樣邏輯屌埋安心出行 app 唔該

大家都知係做個樣
但個個都去做
個意境幾搞笑

探額頭根本唔準
一黎呢啲探熱只係度緊表面溫度
二來甚至去洗個面都降到溫

根本係探耳仔/探口/探肛門 温度先準

其他全部唔準

iq160：你地問埋d問題咁奇怪嘅

呢部嘢嘅作用係攞嚟扮iron man

試過連續用額頭嘟5次，5次都唔同溫度

有次隊隻apple watch埋去都係36.x

呢舊野係用完酒精搓手液之後係探唔到試過兩次，探十幾野都係lo ，最後要人手探熱

想知依家有幾多個有病徵嘅肺炎係會發燒
根本上完全0作用

我本身個人好熱，成日整響佢部機

但唔係就算用咩不嬲都唔得探到得為止

個個都做下樣

一睇就知係支那野，唔準是常識吧

隻手同部機距離咁遠度 點會度得好
正如你探額頭都唔會同部機保持 10 cm 距離啦

然後下一個度又正常返
部機壞係邊？

醫管局既醫院都有
好不智但本身成個政府同制度就不智
所以是撚旦

早兩日去超市門口有部呢啲機
但個擺位係對正門口風閘位
我嘟左兩次都係28度

一向都係裝飾品，專家食屎啦

是但啦，高左低左d 鋪都係叫你嘟到無嘢就俾你入㗎啦

額探都長期35.4度我係咪有病

全港係咪得信和呢個商場係派保安強制要人嘟左先比入

見過有人有警告聲都入到冇人理

🤒🤒🤒 含都得

成班醫生根本離撚哂地

唔洗講部機 口罩都係拎黎做樣
跟規矩咁用口罩既話 隔兩三個鐘就要換一次
如果唔係仲衰過用豬咀
本身豬咀個過濾能力仲好過口罩同襟用 係唔知邊條仆街話自私搞到連豬咀都無得用

測量師（體溫）

依家咩部門都亂七八糟 做事我過且過
仲要依家玩批鬥 個個都諗住少做少錯

高溫部機響
個姐姐話唔駛理照入就得
完全唔知擺部機係度做乜

有幾次手度32.X 心諗

唔係出Lo咩

應該用Flir嘅熱成像儀

依家餐廳啲呀姐 一秒嘟三個都係咁 邊撚個check
中咪中 just a flu

有常識都知部野無撚用

發燒咁又點？

咁發燒都可以係普通感冒嘅，唔代表係肺炎

嘜而家仲會有人喺街飲嘢咩

指定動作 嘟咗

D傻閪當認真正一柒頭

依家香港個d製造商都有寫明一次性不可重用，或者最多4小時不過口罩太貴香港人慣左戴一日

食肆咁做都只係做樣話知啲員工
有心果啲都會要你探額

要去到講出術
額溫就用退熱貼
口探飲冰水

呢舊嘢不嬲只係做個樣
大把人依家連doo都慳返，直行直過

早兩個月喺街曬完勁熱個深熱器殮都話我38度
嬲嬲哋用個頭貼一貼隔嚟個鐵locker就變返35
所以根本冇撚用

早期都會有人睇住
而家好多就咁放部機係到裝飾
冇嘟都入得

成日都見到

部野Bee撚到周圍都聽到

佢成班Fd入左間野
佢搞左一輪冇理到照入
冇人理

有幾次去萬寧入去齋睇唔買，手探都係三十三度，冇拎凍飲。覺得有人故意較低幾度。

右手37度，左手36度

10月嗰排超熱 曬完入室內響到生化危機咁
呢排涼 隻手凍少少 唔係Lo就33度

依舊嘢跟本就流嘅 個溫度永遠都係36.5無高低

我呢d閃光掌次次度都36.9
左手度就35-36

有啲垃圾餐廳仲擺正喺冷氣口 on9個個都35度

好多藍絲唔探熱就入餐廳

手熱探測咁使乜探肛

突登

一向係咁
有次落緊雨有入一間舖頭
低溫得濟detect唔到
個店員仲on99叫我試多幾次

廢話，講唔準，額溫都唔準架啦

只有耳探，肛探，口探係準啲

耳探都唔準，呢 d 會準？
呢個野純粹心安理得同快，毫無作用

d 人覺得度要頭
度都只係度層皮，一樣唔準

咪探額頭囉，又係到非黑即白

Come on師兄
依家香港好多野都係做下樣姐

配合返個遊戲，大家喐下開心下咪算

齊來肛探

本來呢個措施就on9做下樣嫁啦，探熱迫黨鐵迫巴士又唔撚見要探熱保持兩秒距離

而家先知咩⋯
夏天你行遠少少個人好熱又易度到發燒
冬天就可能手腳冰冷又度得低d